\section{Spørgsmål 3}

\subsection{Fokuspunkter}
\begin{itemize}
	\item Hvordan er sammenhængen mellem Objekt Orientering og Relationsdatabaser.
	\begin{itemize}
		\item kom herunder ind på ligheder og forskelle på de to domæner.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Litteratur}
\begin{itemize}
	\item Database eLearning - \url{http://db.grussell.or/index.html}
	\begin{itemize}
		\item Kap. 2 - Advanced ER Mapping.
	\end{itemize}
	\item Database Modelling and Design
	\begin{itemize}
		\item Kap. 1 (s. 1 - 11)
		\item Kap. 3 (s. 35 - 53)
	\end{itemize}
	\item Agile Data Home Page - \url{http://www.agiledata.org/}
	\begin{itemize}
		\item Data Modeling (med undtagelse af part 3 sidste to emner(Normalize og Denormalize) samt part 5, 6 og 7).
		\item Mapping objects to RDBs (O/R mapping).
	\end{itemize}
\end{itemize}

\newpage

% must
\subsection{Hvordan er sammenhængen mellem Objekt Orientering og Relationsdatabaser?}

Objekter indeholder deres eget \textit{state} og \textit{relation}, samt komplekse værdier. En relationel database dekomponerer objekter ned til sorterede tupler af relationer.

Til arbejdet med OO og RDB, bruges en ORM\footnote{Object-Relation Mappeing} (Entity Framework), som oversætter fra en Relation Database til f.eks. C\# og vice versa.

En tabeller indgår rækker (tupler) og kolonner (attributter). 
Tuplerne definerer forskellige instanser af 'objektet'. Oversættes ét objekt til én tabel, får en \textit{1:1} sammenhæng mellem tabel og objekt.

\subsubsection{Objekt Orientering}
I OO-programmering tales der om instanser af klasser, som indeholder attributter.

\begin{itemize}
	\item Klasser er en brugerdefineret type.
	\item Indkapsling af data - private/public.
	\item Samarbejde gemmen pointer og referencer.
	\item Data manipuleres med metoder.
\end{itemize}

\subsubsection{Relationel Database}
I Relationelle databaser arbejdes der med entiteter, som indeholder attributter (kolonner).

\begin{itemize}
	\item Entiteter og relationer.
	\item Data manipuleres gemmen SQL statements.
	\item Relationer laves med primær- og fremmednøgler.
	\item Ingen metoden, kun data.
\end{itemize}

%% jt råd: hvordan implementeres association i class og relation i db?

%% jt råd: redegør for skafolding structur i EF ( prøv at debugge i projekt )

% must
\subsection{Ligheder og forskelle på de to domæner}

\begin{itemize}
	\item Klasse (som type) == Entity (som tabel). 
	\item Instans af klasse == Række i tabel.
	\item Medlemsdata bliver til kolonner/attributter i tabellen.
	\item Ingen metode i RDB, i stedet bruges \textit{Stored Procedures}, \textit{Functions} og \textit{Triggers}.
\end{itemize}

\subsection{Forskelle ved Arv}\label{sec:arv}

\subsection{Forskelle for Relationer}

\paragraph{1:1}
\paragraph{1:M}
\paragraph{M:M}

Id/nøgler i db vs C\#. 

% pas på med brugen af entities. 

entity i EF er noget der mapping in i ''den fysiske verden''.

EF er et ORM, object relation management værktøj.

Hele emnet kan ikke nås til eksamen, så vælg noget og tag det med, jt siger noget om arve-hierarki er godt. Hvor det implementeres med ER, UML og db konstruktion (ID PK/FK | Navn...)

nedarvning i ER har ikke noget med arv at gøre, laves som en specialisering og generalisering.
