\section{Spørgsmål 4}

\subsection{Fokuspunkter}
\begin{itemize}
	\item Hvad er en relationel database (en RDB)?
	\item Kom bla. ind på brugen af nøgler i en RDB herunder: Primary Key og Foreign Key samt Super Key og Candidate Key
\end{itemize}

\subsection{Litteratur}
\begin{itemize}
	\item Database Modeling and Design
	\begin{itemize}
		\item Kap. 6 (s. 109 - 130, ekstensivt s. 117 - 128).
	\end{itemize}
	\item Wikipedia
	\begin{itemize}
		\item Nøgler, herunder:
		\begin{itemize}
			\item Superkey.
			\item Candidate key.
			\item Primary/Unique key \textit{bemærk "Surrogate key"}.
			\item Foreign key.
			\item Alternate key.
			\item Compound key.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}

\newpage

% must
\subsection{Hvad er en relationel database (RDB)}
En relationel database er en digital database som er baseret på den relationelle model.
I den relationelle database, er data repræsenteret i records, som grupperes i relationer. Records består af kollonner, som hver repræsenterer en attribut. Tilsammen udgør dette en tabel. En tabel repræsenterer en entitetstype, hvor tabellens records hver især repræsenterer en instans af denne entitet.
% must
\subsection{Kom ind på brugen af nøgler i en RDB}\label{sec:keys}
En central del af den relationelle database er brugen af nøgler. Nøgler bruges til at identificere information i en database.

DBMS står for at gøre umuliggøre databaseopdateringer der forårsager key duplicates.

% must
\subsubsection{Primary key}
Hver record/tuple, har sin egen unikke nøgle - Unik da den kan bruges til at identificere den enkelte record. Disse records kan linkes til andre records i andre tabeller. En primærnøgle kan være en integer, som databasen selv står for at generere.

\begin{lstlisting}
CREATE TABLE [dbo].[Blogs] (
[BlogId] INT            IDENTITY (1, 1) NOT NULL,
[Name]   NVARCHAR (MAX) NULL,
[Url]    NVARCHAR (MAX) NULL,
CONSTRAINT [PK_dbo.Blogs] PRIMARY KEY CLUSTERED ([BlogId] ASC)
);
\end{lstlisting}

Primær nøgler kan også være brugedefinerede. Fx Name, CPR eller  LicensePlate (Er det naturlige nøgler?). Der kan være en Primær nøgle i en entitet. Det er denne nøgle der kan migreres til andre entieter, og derved definere et relationship.
% must
\subsubsection{Foreign key}
En fremmed nøgle er en unik nøgle der er migreret til en anden entitet.
Det er denne nøgle der bruges til at finde frem til en record i en anden tabel.

\begin{lstlisting}
DO STUFF WITH FOREIGN KEYS
\end{lstlisting}


% must
\subsubsection{Super key}

% must
\subsubsection{Candidate key}