\section{Spørgsmål 9}

% Hvad er Databasetransaktioner i en relationel database, kom herunder ind på ACID egenskaber samt betydningen af låse og låsning.

\subsection{Fokuspunkter}
\begin{itemize}
	\item Hvad er Databasetransaktioner i en relationel database?
	\begin{itemize}
		\item Kom herunder ind på ACID egenskaber.
		\item Samt betydningen af låse og låsning.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Litteratur}
\begin{itemize}
	
%	\item Fra teori: Database Modeling and Design. Logical Design 5'th Ed.
%	\begin{itemize}
%		\item Ch. 1 (p1 - 11)
%		\item Ch. 2 (p13 - 34)
%		\item Ch. 3 (p35 - 53)
%		\item Ch. 4 (p55 - 84)
%	\end{itemize}
	
	\item Fra Database eLearning: \url{http://db.grussell.org/index.html}.
	\begin{itemize}
		\item Ch 6 Concurrency, Transacttions and Implementations.
		\begin{itemize}
			\item Concurrency using Transactions.
			\item Concurrency.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\item Fra wikipedia:
	\begin{itemize}
		\item \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Database_transaction}{Database transaction}
		\item \href{https://en.wikipedia.org/wiki/ACID}{ACID}
	\end{itemize}
	
%	\item Fra Agile Data Home Page:
%	\begin{itemize}
%		\item 
%	\end{itemize}
\end{itemize}

\newpage

% must
\subsection{Hvad er Databasetransaktioner i en relationel database?}
En databasetransaktion er en række operationer der udføres samlet i DBMS. Database transaktioner bruges til at samle flere mindre opgaver og udføre dem atomic, consistent, isolated og durable (ACID). En database transaktion skal:

\begin{itemize}
	\item Ske uden at forstyyre andre transaktioner (må ikke interferere)
	\item Den data der tilgås skal også kunne bruges af andre klienter samtidig.
\end{itemize}

Proceduren for en transaktion:

\begin{itemize}
	\item Start transaktionen med \textbf{BEGIN}.
	\item Manipuler data manipulationer og/eller queries.
	\item Hvis ingen errors: Afslut/Gem transaktionen med \textbf{COMMIT}.
	\item Hvis errors: Slet transaktion ved fejl med \textbf{ROLLBACK}.
\end{itemize}

En transaktion giver derved mulighed for at sikre at alle operationer er fuldført uden fejl, før der gemmes på databasen. Ved en fejl vil databasen være i samme tilstand som i starten.
% must
\subsubsection{Kom herunder ind på ACID egenskaber}
ACID egenskaberne betyder at dissee database transaktioner kan udføres stabilt.

\begin{itemize}
	\item Atomicity - All or nothing. Hvis en del af transaktionen fejler, fejler hele transaktionen.
	\item Consistency - Denne egenskab sørger for at databasen går fra et valid state til et andet. Dvs. alle constraints og triggers overholdes - selve transaktionen kan ikke bryde database reglerne.
	\item Isolation - Denne egenskab sørger for at transaktioner der udføres concurrently, giver samme resultat som dem der udføres serielt.
	\item Durability - Egenskab der sikrer at ændringerne på databasen, forbliver når de først er blevet committed.
\end{itemize}
% must
\subsubsection{Betydningen af låse og låsning}